С высоты~$H$ на горизонтальную плиту падает шарик. Постройте графики
зависимости от времени проекции скорости~$v_y$ (ось~$y$ направлена
вверх) и высоты шарика. Соударения считайте упругими, их
продолжительностью можно пренебречь.
\answer{
    $t_1 = \sqrt{ \frac{2 H}{ g } }$
    
    \begin{tikzpicture}
        \draw[->, thick] (-0.5, 0) -- (5, 0) node[below] {$t$};
        \draw[->, thick] (0, -1.5) -- (0, 1.5) node[left] {$v_y$};

        \draw[thick, blue, domain = 0 : 0.5, smooth, variable = \t] plot(\t, {-2 * \t});
        \foreach \x in {1, 2, 3, 4}{
            \draw[thick, blue, domain = \x - 0.5 : \x + 0.5, smooth, variable = \t]
                plot(\t, {1 - 2 * (\t - \x + 0.5)});
            \draw[dashed, blue] (\x - 0.5, 1) -- ++(0, -2);
        }
        
        \draw[dashed] (0, 1) -- ++(4.5, 0);
        \draw[dashed] (0, -1) -- ++(4.5, 0);
        
        \node[left] at (0, 1) {$\sqrt{2 g H}$};
        \node[left] at (0, -1) {$-\sqrt{2 g H}$};
        \node[above left = -3pt] at (0.5, 0) {$t_1$};
    \end{tikzpicture}
    \begin{tikzpicture}
        \draw[->, thick] (-0.5, 0) -- (5, 0) node[below] {$t$};
        \draw[->, thick] (0, -0.5) -- (0, 1.5) node[left] {$h$};

        \draw[thick, blue, domain = 0 : 0.5, smooth, variable = \t]
            plot(\t,  {-4 * (\t + 0.5) * (\t - 0.5)});
        \foreach \x in {1, 2, 3, 4}{
            \draw[thick, blue, domain = \x - 0.5 : \x + 0.5, smooth, variable = \t]
                plot(\t,  {-4 * (\t - \x + 0.5) * (\t - \x - 0.5)});
        }
        \draw[dashed] (0, 1) -- ++(4.5, 0);
        \node[left] at (0, 1) {$H$};
        \node[below] at (0.5, 0) {$t_1$};
    \end{tikzpicture}
}
\tags{9, равноускоренное движение, кинематика, график}